---
title: "Wolne alternatywy"
date: 2022-06-25T08:56:48+02:00
draft: false
---

# Wstęp

Niektóre alternatywy wolnego oprogramowania dnia codziennego lub specjalistyczne są na równi bądź posiadają pewne niedociągnięcia. Jednak warto je wziąć pod uwagę przy wyborze naszego oprogramowania i je pielęgnować.

Podam pewien przykład. Załóżmy, że firma X tworzy oprogramowanie Y i posiada spore zasoby finansowe ze względu na swój inny produkt Z. Produkt Y zostaje ukończony i dzięki różnego rodzaju promocji zdobywa nasze zainteresowanie, a później naszych znajomych, a później wśród znajomych naszych znajomych itd. Firma X musi odzyskać zainwestowane pieniądze i zarobić, więc stara się osiągnąć pułap najpopularniejszej aplikacji, aby wyeliminować konkurencje. Konkurencja została wyeliminowana, istnieją jedynie niszowe alternatywy, lecz nie są popularne. Nadchodzi czas, gdy firma X wprowadza powoli, lecz rozważnie rzeczy, na których może zarobić. I tak jako użytkownik dostajemy nowe płatne funkcje, więcej reklam i możliwość ich wyłączenia, stare funkcje są zmienione i częściowo stają się płatne, a nawet funkcje przyśpieszające działanie samej aplikacji (możliwe, że została ona celowo wcześniej spowolniona). Dodatkowo firma zbiera dane o nas, analizuje nasze preferencje i sprzedaje analizy o nas. W rezultacie tracimy kontrole nad tym, kiedy wybór, który jest nam serwowany jest faktycznie naszym wyborem.

Wolne oprogramowanie nie jest lekiem na wszystko ale dzięki wolności, posiadamy tak naprawdę kontrolę nad nim. Jednak nie może to być kontrola pasywna. Jak w przypadku niewolnych rozwiązań. Oprogramowanie wolne często jest pozbawione funkcji, które pozwalają na śledzenie nas. Jest umiejscowione w środowisku wraz z innym wolnym oprogramowaniem, gdzie firmy nie dogadują się między sobą, czy zintegrują daną platformę u siebie. Przez co jedno niewolne oprogramowanie popycha nas do używania drugiego.

# Pielęgnacja

Stąd na dłuższą metę wolne oprogramowanie może przynieść benefity. Jednak należy je pielęgnować. Zostaną tutaj zamieszczone wskazówki, które pomogą zrozumieć jak pielęgnować wolne oprogramowanie:

- Wybieraj narzędzia świadomie, zwracając uwagę na licencje.


- Pamiętaj, że nic nie powstaje samo z siebie. Zainteresuj się, kto tworzy dane oprogramowanie. Wszyscy dzięki mediom znamy postacie takie jak Steve Jobs czy Elon Musk i firmy jak Google. A zapominamy o ludziach, którzy być może zrobili klienta pocztowego, które używasz za darmo.

- Nic nie powstaje za darmo. Przekalkuluj ile pieniędzy by Cię kosztowało korzystanie z niewolnych rozwiązań lub jak bardzo ważne jest dla Ciebie dane narzędzi. I postaraj się raz na jakiś czas wesprzeć autora.

- Wolne oprogramowanie nie zginie jest faktycznie wiedza cyfrowa umieszczona w sieci. Stara aplikacja na Windows 7 być może w Windows 15 nie uruchomi się więcej i będzie potrzebowała odnowienia licencji. Natomiast w przypadku wolnego oprogramowania. Ono istnieje, i nawet gdy zabranie inżyniera, kolejny inżynier może przejąć schedę. Jako użytkownik, możesz zgłaszać pomysły na brakujące funkcjonalności czy błędy i finansowo wspierać naprawę.

W danym wiki postarano się przybliżyć ekosystem wolnych alternatyw. I wszelkie zagadnienia z nimi związane.

# Wolne alternatywy

## Systemy operacyjne
- lista wszystkich wolnych systemów [free-distros](https://www.gnu.org/distros/free-distros.html)
warto zwrócić uwagę na:
- systemy oparte o Debiana

Sam Debian respektuje [wolność](https://www.debian.org/intro/free).
Natomiast systemy oparte o Debiana nie zawierają oprogramowania non-free.

* [PureOS](https://pureos.net/)
* [Trisquel](https://trisquel.info/)

- systemy oparte o ArchLinux

ArchLinux jest zlewem wielu pakietów w szczególności tych znajdujących się w repozytorium [AUR](https://aur.archlinux.org/).

* [Parabola](https://www.parabola.nu/)

- systemy niezależne

* [Gnu Guix](https://guix.gnu.org/)

Jest to system tworzony przez miłośników filozofii wolnego oprogramowania.
Nie posiada oficjalnych repozytoriów z zamkniętym oprogramowaniem, sterownikami itd.
Jest możliwośc natomiast korzystanie z nieoficjalnych kanałów do instalacji blobów,
czyli części systemów bez których nasz sprzęt może się okazać nie w pełni funkcjonalny.

## Środowisko graficzne

- [Gnome](https://wiki.gnome.org/Projects/GnomeShell)

Środowisko rozwijane przez [Fundacje Gnome](https://foundation.gnome.org/)
Jest to zarówno środowisko graficzne jak i pełny zestaw aplikacji gnomowych.
Sam Gnome jest oparty o bibliotekę graficzną [Gtk](https://www.gtk.org/).
[Wyślij dotacje](https://www.gnome.org/donate/)

- [Sway](https://swaywm.org/)

Jest to menedżer okien dla bardziej zaawansowanych. Minimalistyczny, który właściwie jest kopią
[i3](https://i3wm.org/) dla [Wayland](https://wayland.freedesktop.org/).

## Serwery poczty, lub gdzie można założyć email
[webmail-systems](https://www.fsf.org/resources/webmail-systems)

## Wolny Android
[Replicant](https://www.replicant.us/)
- aplikacje na Replicant
[wolne aplikacje android](https://directory.fsf.org/wiki/Collection:Replicant-expanded)
- aplikacje na GNU/linux
[wolne aplikacje GNU/Linux](https://directory.fsf.org/wiki/Collection:GNU/Linux.pl)
